在**模块二**，我介绍了如何将可观测性和告警体系相结合。从**模块三**开始，我将带你了解如何实现可观测性的理念。本节课作为模块三的第一节，我将从日志模块开始，介绍如何在实践中应用。

### 作用

在了解日志收集之前，我们先来看一下它有什么作用。

随着服务集群、应用组件的增加，在没有日志管理之前，我们查看日志内容时，往往相当麻烦。在服务集群的概念中，一个服务往往不是单独部署的，而是以一个集群的方式。因此，在执行时，通常会将请求通过负载均衡策略路由到一个实例中。

那我们想观察这个请求日志，就要到每一台机器中里寻找。而日志检索又经常涉及多个组件或者应用，如果没有有效的解决方案，开发和运维人员就会在日志检索上浪费太多时间，无法及时发现问题。

由此，便有了我们今天的这个主题：日志收集。日志收集可以帮助开发和运维人员解决日志检索和汇总问题，它通常有 4 个功能。

1. **日志聚合**：**将不同系统之间的日志组合到同一个系统中，不用再登录到每台机器上查看日志内容**。你只需要连接到日志系统即可查看所有日志，而并非只是一个服务的日志。
2. **统一格式**：**将所有收集到的日志按统一的格式汇总**。服务和服务之间的日志格式可能并不相同，但是日志系统收集处理后，能以相同的数据风格存储和查询，解决用户在进行数据检索时的内容不一致问题。
3. **日志归档**：日志收集后同样便于我们进行日志归档。**日志归档以后，除了能看到实时的内容，我们还能通过日志系统检索，查询到历史数据**，极大地节省了我们的日志检索成本。
4. **日志串联**：通过日志与链路追踪中 trace 的概念相结合，**我们在查看问题时，只需要找到相关的 trace 信息，就可以找到这个链路在所有层面中的日志内容**，帮助我们聚焦问题。

### 原理

在市面上，有很多开源工具可以实现日志收集，，它们的功能大致相同，但并没有好坏之分，更多的是侧重点不同。这些开源工具的底层实现原理基本都分为 4 个步骤：**日志收集**、**日志解析**、**日志存储**和**日志检索**。

#### 日志收集

指**将日志内容发送到日志收集器中**。一般有 2 种比较常见的方式。

1. **socket**：**在程序中使用 socket 链接将日志内容发送到日志收集器中**。这种方式存在一个弊端，就是因为日志收集器非高可用，当收集器出现问题时，日志可能丢失。
2. **agent**：**程序将日志内容写入本地磁盘中，在这个程序所属的机器或者容器中部署日志收集程序，当日志文件变化时，将日志变化的部分收集并发送到收集器中**。这也是目前比较常见的一种做法。

#### 日志解析

**通过 socket 和 agent 收集日志后，都会根据日志中规定好的格式解析出相对应的数据**，比如使用正则的方式，解析数据组中的日志等级、时间戳、日志内容、异常等信息。

此时，我们也可以对日志中的内容做更细化的处理，比如在解析到 IP 地址信息时，同时增加其所属地区等信息，让数据更具有可辨识度。

这时候可能会产生一个问题：如何规范日志格式？

很多的组件中的日志格式都是相对统一的，我们只需要挨个适配就可以了。但是业务系统中的日志要怎么规范？我们一般有 2 种策略。

1. **统一日志格式**：**统一所有业务系统中生成的日志格式，均使用同一种日志规范**。这就要求所有的业务方都保持日志输出样式的统一。这样的方式虽然简单粗暴，但是也存在一些问题，比如有些业务系统中更强调某个内容，业务人员会对这些内容做个性化的格式处理，这可能会导致无法适配。
2. **自定义日志解析**：通过日志系统来实现对各个业务系统的适配，业务方只需要针对当前系统的日志格式进行配置。因为涉及自定义内容，这种方式会提高日志系统的开发难度，但长期考虑，仍是利大于弊的。

#### 日志存储

**日志解析后就需要将这些统一格式的结构化内容存储至数据库中**。一般这时会选择支持海量存储的数据库，比如 ElasticSearch 和 HDFS。日志存储时也需要将机器信息一同存储，这样便于确认是哪里产生的数据，与其他系统在交互时也会使用到。

#### 日志检索

**日志存储到了数据库之后，我们可以通过 UI 界面检索数据**。一般我们会提供针对某些字段的搜索功能，这样就可以根据字段值搜索相关的日志，比如我在上文中提到的日志串联功能，我们可以根据链路中的 TraceID 字段检索相对应的内容。

在查询错误日志时，我们可以先从上游服务，比如 Nginx 的访问日志中，预先检索出状态码为 500 或者其他认定为错误的日志内容，并且从中找出相对应的链路 ID。接下来再通过这个链路 ID 检索，就可以筛选出这个链路中所有相关组件的日志信息。

通过发送、解析、存储和检索这 4 个步骤，就可以实现一个完整的日志系统，市面上很多日志系统也是依据于此展开的，比如我下面要讲的 ELK。

### ELK

ELK 是一套完整的日志系统解决方案，它提供了从日志收集、日志解析、日志存储到最终日志展示的完整功能。ELK 其实就是 3 个开源产品的缩写，分别是 ElasticSearch、Logstash 和 Kibana，分别用于数据存储、数据采集和展示。

#### 系统架构

部署 ELK 时，**Logstach 就充当了日志采集和日志解析工作，Elasticsearch 用于数据存储，Kibana 用于数据检索**。

现在也会使用 Filebeat 来代替 Logstash 完成数据采集工作。Filebeat 可以轻量化地部署在每一个服务容器中，使用较少的资源就可以实现数据采集的工作，并将其通过自定的协议发送到 Logstash 中对数据进行更细致的处理。

![图片1.png](assets/CgqCHl9jGXCAfpR6AAHIsybiU8I217.png)

ELK 部署架构图

这张图展现了一个比较主流的部署架构图，其中最左侧的就是在每台机器上部署的 Filebeat。

**收集到数据之后，它会将数据发送至 Kafka 集群中**。Kafka 是一个开源流处理平台，它提供了高效率的发布与订阅功能，并且在消费不过来时，它还可以充当生产者与消费者数据处理之间的缓冲。

接下来 Logstash 就可以启动一个集群来消费 Kafka 集群中的日志信息，这里的 Logstash 主要负责解析日志，并且将解析后的内容发送到 ElasticSearch 集群。如果 Kafka 中的 Lag 数量不断增加，则说明 Logstash 集群的消费能力不足以处理日志内容，这时需要动态地增减 Logstash 集群机器，从而实现发送与消费方的平衡。

数据写入 ElasticSearch 集群后，我们便可以通过 Kibana 的控制台查看和汇总日志，使用者在部署运行这样一套系统后，通过 Kibana 界面即可配置和查询数据。

我就不介绍 ELK 的安装方式了，ELK 已经使用多年了，整体相对稳定，它的安装方式很容易就能在网上搜到。接下来我会对常见的 Kibana 的使用做简要说明。

#### Kibana 的使用方式

**Kibana 是一个针对 ElasticSearch 的数据分析与可视化平台，用来搜索、查看存储在 ElasticSearch 中的数据**。如果你感兴趣，可以点击[这里](https://demo.elastic.co/app/kibana#/discover)，前往官网体验提供的 demo。

![Drawing 1.png](assets/Ciqc1F9gjhSAAQLeAAUetyp06UA251.png)

图中是一个比较典型的日志检索界面。

它支持通过时间筛选日志内容，我们可以在最上方通过 KQL 或者 Filter 来检索数据，比如我们的系统根据用户 ID 来进行检索，此时就可以输入指定的语句，筛选出符合条件的日志内容。链路追踪的 TraceID 是一个比较常见的查询方式。

左边的竖列就是目前系统中所有已知的字段列表，一般这个列表有 2 个作用：

1. **展示 topN 数据**。点击具体的字段，可以看到最近一定数据范围内的 topN 数据量占比，可以更快地分辨出哪些值是相对较多的。比如我们想看一段时间内指定的用户访问哪些路径比较多，一般可以先筛选用户 ID，然后点击 URL 字段，就可以看到其更多会访问哪些 URL，了解用户访问是否存在问题。
2. **添加到右侧显示**。由于默认右侧会显示全部的数据，我们可以通过选择具体的字段，将其添加到右侧显示，让右侧展示你想看到的数据内容。

右侧展示的是我们具体搜索到的数据内容，也包含日志在不同时间段内的数据量分布。通过数据量分布，我们可以了解到哪些时间段内的数据更多。

在日志内容显示上，除了根据在左侧的字段显示以外，还可以通过点击每一行的箭头按钮，查看这条日志中的每一个字段值是什么信息，比如时间戳、日志所属机器、日志内容。同时，我们还可以点击每一个具体的字段值左侧的添加按钮，再次依据这个数据值进行筛选日志。

### 结语

以上，就是我对于日志系统中原理和 ELK 的介绍。ELK 是目前一个比较常见的日志可视化平台，在查看问题时会经常用到。那么，说了这么多，你通过 ELK 解决过什么样的问题呢？欢迎你在留言区分享。

下一节，我将带你了解 Prometheus。